{"title": "Hỏi đáp: Thiếu vitamin d3", "question": "Chào bác sĩ, con em được 26 ngày tuổi, buổi sáng ít nắng hay vặn mình, mỗi lần vặn mặt bé đỏ đen. Không biết có phải bé bị thiếu vitamin D không ạ. Hiện tại em đang bổ sung thêm vitamin D3 500UI và tắm nắng được không ạ. Em cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên tiếp tục cho bé phơi nắng và uống vitamin D để phòng ngừa còi xương. Vặn mình không phải là bệnh, sẽ tự khỏi khi bé lớn hơn.,Thân mến. ,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thieu-vitamin-d3/"}
{"title": "Hỏi đáp: Phân sệt có đàm", "question": "Con tôi được 12 tháng tuổi, từ 03 tháng tuổi đến 12 tháng tuổi bé uống sữa similac, mỏi ngày bé đi ngoài 1 lần phân đặt có mùi thúi, 9 ngày trước bé bị nóng, ho sổ mũi và có đi ngoài ngày 3 lần (có lần phân sệt, có lần phân đặt như phân người lớn), tôi đổi sữa similac 3 cho bé được 1 tuần khi bé uống similac 3 thì bé đi ngoài phân sệt có đàm (phân dạng như phân sống, phân không tiêu)có mùi chua (cả ngày và đêm bé đi ngoài 4-5 lần) và mấy ngày nay bé hay khóc nhè ăn ít hơn bình thường. Tôi không biết bé tôi có vấnđề về đường ruột hay do đổi sữa bé bị tình trạng đó. Mong sớm nhận được sự tư vấn của bác sĩ, tôi cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Bé đang bị tiêu chảy cấp. Phân có đàm là triệu chứng bất thường. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/phan-set-co-dam/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị nấc cụt, bị viêm da cơ địa", "question": "Chào bác sĩ, con em nay đã được 11 tháng. Từ lúc trong bụng bé đã nấc nhiều, khi sinh ra bé cũng hay bị nấc, em nghỉ là bình thường. Nhưng khi lớn dần, mỗi lúc bé cười mạnh 1 tý là bé nấc ngay, em thắc mắc không biết bé bị nấc mỗi khi cười là có bệnh lý gì không? Mong bác sĩ tư vấn giúp em. Em còn 1 câu hỏi nữa là bé bị cảm, em rà ban cho bé bằng hột gà và đồng bạc, khi rà qua 1 lượt bé nỗi mề đay lên, ngứa ngáy, khó chịu. Bé bị như vậy 2 lần rồi ạ. Mỗi khi rà ban là bé nỗi mề đay. Bác sĩ giúp em, bé như vậy có vấn đề gì không ạ? Từ lúc sinh ra bằng phương pháp mổ, ngày thứ 2 là bé bị nỗi mẫn đỏ trên da, bác sĩ kết luận bé bị viêm da cơ địa, thời tiết nóng 1 tý, hay lạnh 1 tý là bé nỗi mẫn đỏ lên, lúc nào bé nỗi mẫn lên là ngứa ngáy khó chịu, em tắm nước lá khổ qua, lá khế, lá sài đất vẫn ko hết, dùng các loại kem vẫn không đỡ, khi cho bé nhập viện bác sĩ kê loại bôi cho bé là Eumovate, sau đấy thuốc này ko có đơn nữa nên em hay bôi Silkron, em biết dùng Silkron sẽ không tốt, nhưng em ko còn cách nào, mong bác sĩ tư vấn giúp em. Em cảm ơn nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Nấc cục khi cười không đáng lo. Hiện tượng này sẽ hết khi bé lớn hơn. Bạn nên chấm dứt cách “rà ban” bằng hột gà và đồng bạc vì rất có hại cho sức khỏe. Trứng gà sống có thể chứa những virus gây bệnh, chứa những tác nhân gây dị ứng, tuyệt đối không cho em bé tiếp xúc. Da bé thuộc loại nhạy cảm, dễ dị ứng. Bạn cần cho bé mặc quần áo thoáng mát, thấm hút mồ hôi tốt. Nhiệt độ phòng khoảng 23-260C, thoáng khí. Bạn cũng cần giữ ẩm da cho bé bằng baby lotion hoặc dầu dừa vì da càng khô thì càng dễ bị viêm. Khi bé bị viêm da nên tắm bằng các xà-bông đặc trị cho viêm da trẻ em như Lactacyd BB, Cetaphil, Saforell. Nếu còn được bú sữa mẹ thì bé nên được duy trì bú sữa mẹ càng lâu càng tốt để có đủ vi khuẩn chí đường ruột, giúp điều hòa hệ miễn dịch. Đây là bệnh do cơ địa nên sẽ tái phát nhiều lần. Nếu bị viêm da nhiều thì phải đến điều trị ở bác sĩ da liễu. Bạn không nên tự ý dùng các loại thuốc bôi da sẽ dẫn đến những biến chứng nặng, không hồi phục. Không bao giờ được tự làm bác sĩ cho con nhé bạn.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-nac-cut-bi-viem-da-co-dia/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú không ra bữa và thức đêm", "question": "Kính chào Bác sĩ,Bé gái của em hiện được 12 ngày tuổi. Bé bắt đầu bú mẹ hoàn toàn từ khi được 10 ngày tuổi. Lần bú nhiều nhất của bé là bú 1 bên vú mẹ, khoảng 10 phút. Sau đó bé ngủ 2 tiếng mới dậy đòi bú tiếp. Tuy nhiên, bé rất hay bú khoảng 3 phút là nhắm mắt ngủ, không chịu bú tiếp. Sau 30 phút hoặc 1 tiếng bé lại thức dậy đòi bú, em vẫn tiếp tục cho bé bú lại bên vú cũ. Bé từ 5 ngày tuổi đã thức đêm từ 12g đến 4g sáng, bé cứ ê a, rồi nằm khóc. Bế lên cho bú thì chỉ bú một vài phút là nhắm mắt ngủ. Đặt bé xuống bé lại mở mắt, cứ như vậy đến 4g sáng mới chịu bú nhiều và đi ngủ. Bé của em vẫn đi tiểu 5-6 lần, đi cầu 6-7 lần/ngày, phân của bé có màu hoa cải và mùi chua. Bác sĩ vui lòng cho em hỏi:1/ Làm thế nào để em có thể tập cho bé bú cho ra bữa?2/ Bé bú lâu nhất được 10 phút chỉ một bên vú, như vậy đã đủ lượng sữa cần thiết cho bé chưa ạ? Và bé có nhận được đủ sữa đầu và cuối không ạ?3/ Có cách nào để tập bé không thức đêm được không ạ? Ban ngày em đánh thức kiểu nào bé cũng nhắm mắt ngủ. Em xin cảm ơn Bác sĩ nhiều ạ.", "answer": "Chào bạn,,Trước tiên, bạn phải xem lại tư thế bế bé khi cho bú và cách bé ngậm vú. Bạn cần ôm bé sát vào lòng, quay lưng bé ra ngoài hoàn toàn, úp bụng bé vào trong bụng mẹ, quay mặt bé vào vú mẹ. Miệng bé phải há rộng, ngậm hết quầng vú. Với tư thế đúng thì bé mới nuốt dễ và không bị mệt khi bú. Nếu mệt thì bé sẽ dễ ngủ sau vài cái nút vú mà không no. Nếu bé mới nút vài cái đã ngủ thì bạn cần nhẹ nhàng đánh thức bé dậy để bú thật no. Bú một bên vú trong 10 phút và ngủ được 2 giờ là dấu hiệu bú đủ sữa. Buổi tối bạn cần tắt hết đèn và không nói chuyện, không trả lời bé sau khi đảm bảo bé đã no, không bị ướt. Bé cần được tập tự ngủ lại. Ban đầu bé sẽ khóc nhưng bạn cần kiên nhẫn, bé sẽ từ từ học được cách tự ngủ lại. Bạn nên xem bài “Tập bé sơ sinh ngủ ngoan” trên trang web của bệnh viện để có thêm thông tin. Bé bú mẹ cần được uống 400 UI vitamin D mỗi ngày.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-khong-ra-bua-va-thuc-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sữa cho bé", "question": "Xin chào quý bệnh viện, hiện con tôi được tròn 1 tuổi, vì hiện tại tôi bị mất sữa nên cho bé uống sữa công thức nhưng mấy ngày hôm nay bé không chịu uống sữa,tôi thử cho con uống sữa tươi thì bé uống ngon lành, cho hỏi với độ tuổi của bé bây giờ đã uống được sữa tươi chưa và nên dùng loại sữa nào để đảm bảo bé phát triển toàn diện, xin cảm ơn quý bệnh viện, mong nhận được hồi âm sớm", "answer": "Em Thúy Nga thân mến.,Sau 6 tháng sữa mẹ không tăng nữa, nhưng nhu cầu của trẻ ngày càng tăng, vì thế phải cho trẻ ăn dặm để bù đắp phần năng lượng thiếu từ sữa mẹ, lúc này hệ tiêu hóa của trẻ cũng tập quen dần các thức ăn bổ sung ngoài sữa mẹ, nếu không còn sũa mẹ thì nên cho trẻ uống sữa công thức vì trong loại sữa này các nhà sản xuất đã  bổ sung nhiều Vitamin và các khoáng chất cần thiết phù hợp theo  nhu cầu khuyến nghị cho từng lứa tuổi khác nhau, đậm độ năng lượng trong sữa bột cũng nhiều hơn sữa tươi, nên ngoài chế độ ăn dặm của trẻ em cũng duy trì số lượng sữa phù hợp theo từng lứa tuổi.,Chúc em thành công.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sua-cho-be-29016/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh gồng đỏ mặt khi đi ị", "question": "Xin chào bác sĩHiện con trai em được 1.5 tháng tuổi, con đầu lòng, lúc mới sinh được 2 tuần thì bé có biểu hiện vặn mình nhiều vào buổi tối, và mỗi lần đi ị bé có gồng mình,e đưa bé đi khám thì được kê cho calci corbiere(mỗi lần 1/3 ống) và sterogyl (1 giọt/lần) vào buổi sáng Nay bé được 1.5 tháng, vẫn đang uống calci và D2 nhưng em thấy bé còn gồng mình nhiều và mỗi lần gồng còn kèm theo tiếng rên rất lớn, mỗi lần bé đi ị rất khó khăn, bé rặn đỏ hết mặt và đầu, và cũng rên, phân bé lỏng, có màu vàng, có dịch nhầy, thỉnh thoảng em thấy có một ít màu xanh nhạt, bé hay xì hơi tiếng rất to, cho em hỏi nếu tình trạng bé như vậy có phải bé gặp vấn đề gì về tiêu hóa không ạ, xin bác sĩ tư vấn giúp em, em cám ơn nhiều ạ", "answer": "Chào bạn,,Hiện tượng gồng, rặn mình sẽ tự hết khi bé lớn hơn, bạn không cần lo lắng. Bé chưa phối hợp được việc dãn cơ vòng hậu môn và co thắt cơ bụng khi đi cầu nên khó đi cầu. Khi bé rặn đi cầu, bạn cầm 2 chân bé nhấc lên, dùng dầu dừa hoặc baby oil để massage nhẹ theo chiều kim đồng hồ quanh lỗ hậu môn để bé dễ rặn hơn. Vài tháng nữa, thần kinh phát triển hơn, hiện tượng này sẽ hết. Bạn nên cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn.,Thâ mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-gong-do-mat-khi-di-i/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ nằm ngửa nhưng nghiêng đầu về 1 phía", "question": "Bé nhà em sinh 11.9.2016, 36 tuần, 2kg650. Bé bú mẹ hoàn toàn, 1 ngày bú thêm 1 cữ sữa ngoài. Hiện bé bú 1 cữ trung bình 90ml sữa mẹ. Tháng đầu tăng 1kg2. Hiện bé được 1 tháng 20 ngày, cân nặng được 4kg6. Bé đang bị nghẹt mũi, khò khè vào ban đêm, nước mũi loãng, trắng trong. Em có nhỏ natri clorid 0.9% và hút mũi nhưng vẫn chưa hết, bị gần 10 ngày. Bs cho em hỏi tình trạng này kéo dài có ảnh hưởng gì không? Và khi ngủ bé nằm ngửa nhưng đầu nghiêng hẳn sang 1 bên. Nằm như vậy bé có bị ảnh hưởng gì đến cột sống cổ hay sau này bị nghẹo cổ không?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh. Bé nằm nghiêng đầu không sao nhưng cần trở đầu cho bé để không bị lép đầu. Tuy nhiên, bạn cần xem kỹ bé có bị lép một bên mặt không vì các bé bị tật vẹo cổ sẽ hay nằm nghiêng mặt một bên. Nếu có hoặc nghi ngờ thì phải đi khám vật lý trị liệu để được điều trị kịp thời.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-nam-ngua-nhung-nghieng-dau-ve-1-phia/"}
{"title": "Hỏi đáp: đường ruột của bé", "question": "Xin chào Bác sĩ!Thưa BS con em nay được 15 ngày tuổi. Tối ngủ con em hay vặn mình rất nhiều làm ảnh hưởng đến giấc ngủ của bé, như vậy liệu con em có bị thiếu canxi không?. Thêm vào nữa do em ít sữa và bị tắc tia sữa lúc bé bú sữa ra rất ít bé bú không được nhiều rất hay cáu gắt. Em vừa phải cho bé bú mẹ vừa cho bé bú thêm sữa ngoài. Mấy hôm nay con em rất hay xì hơi nhiều và to, kèm theo bụng bé sôi ọc ọc rất lớn xin hỏi con em có bị sao không? Và cuối cùng có thuốc hay cách nào để em thông được tuyến sữa không ạ? Trân thành cảm ơn Bs, rất mong nhận được câu trả lời sớm nhất của Bs", "answer": "Chào bạn,,Trẻ sơ sinh chỉ ngủ khoảng 2-3 giờ là dậy để bú và giấc ngủ không sâu là hiện tượng bình thường. Vặn mình cũng sẽ khỏi khi bé lớn hơn, không phải do thiếu canxi. Bạn nên uống thêm sữa bột (sữa bà bầu), ăn thịt bò, trứng, phô-mai, uống ngày ít nhất 2 lít nước, ăn mỗi bữa ít nhất 2 chén cơm để có sữa nhiều hơn. Bạn nên vắt sữa một ít trước khi cho bú để thông tia sữa. Bạn cũng nên tham khảo trên internet cách massage vú để thông tia sữa. Buổi tối cần cho con bú trực tiếp để kích thích tiết sữa nhiều hơn. Sữa ít thì cho bú nhiều lần hơn sẽ có đủ sữa cho bé.Nghỉ ngơi và tự tin vào khả năng của mình cũng giúp cho bạn có nhiều sữa hơn.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/duong-ruot-cua-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị chàm", "question": "Bé em được 2 tháng đi khám ở bệnh viện Nhi đồng 2 về bác sĩ chẩn đoán là bị chàm. Bé bú sữa mẹ nên em muốn hỏi bác sĩ là trong ăn uống em phải kiêng, hay nên ăn những thức ăn gì không ạ.", "answer": "Chào bạn,,Thông thường thì mẹ không cần kiêng cử. Nếu bé bị chàm nặng thì bạn phải tìm xem bé bị dị ứng khi mẹ ăn thực phẩm gì thì chỉ kiêng thực phẩm đó thôi. Bệnh chàm là bệnh mãn tính và do cơ địa nên bạn cần kiên trì và điều trị đúng chuyên khoa da liễu.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh , ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-cham/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa", "question": "Thưa bác sĩ. Bé nhà em chích ngừa mũi 5 trong 1 lần thứ nhất bị hành sốt. Lần chích mũi 5 trong 1 lần thứ hai và lần ba, trước khi chích em có cho bé uống 1 ít nước đường nhằm mục đích giảm đau. Nhưng sau khi chích không bị hành sốt như lần 1. Như vậy có phải đường làm mất tác dụng của thuốc nên không sốt không thưa bác sĩ. Mong bác sĩ giúp em giải đáp thắc mắc. Em xin cảm ơn nhiều ạ!", "answer": ",Chào Chị,,,Chị không nói rõ bé đã tiêm ngừa vaccin 5 trong 1 của chương trình tiêm chủng mở rộng (Quinvaxem) hay vaccin dịch vụ (Pentaxim). Tuy nhiên, theo thông tin kê toa sản phẩm, không có ghi nhận gì về tương tác giữa các loại vaccin này với nước đường. Hơn nữa, sốt chỉ là một trong các phản ứng thông thường sau tiêm chủng. Vì vậy, chị cũng không nên lo lắng nếu bé nhà đã uống nước đường trước khi tiêm ngừa.,,Thân mến.,,Ds. Võ Trương Diễm Phương\nKhoa dược,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-29009/"}
